
\documentclass[xlevel, hyperref, nat, mp]{wise}
\newcommand{\bibtex}{\texorpdfstring{Bib\kern-.125em\TeX}{BibTeX}}
\newcommand\code[1]{\texttt{#1}}
\newcommand\command[1]{\code{\textbackslash{}#1}}
\usepackage{listings}
\newcommand{\cc}{\textsc{Cloud Computing }}
\newcommand{\ccs}{\textsc{Cloud Computings }}
\newcommand{\gr}{\grqq \ } 

\parindent 0pt
%Dokument beginnen
\begin{document}


%Das erste ist die Titelseite
%Bei lediglich einem Betreuer bitte den zweiten Betreuer (mit Umbruchzeichen) entfernen. 
\shorttitlepage{Informationspapier zum Zitieren mit der \LaTeX{}-Vorlage am \\Lehrstuhl für Wirtschaftsinformatik,\\ insbes. Systementwicklung \\der TU Dresden}{Stand: 11.09.2012}{Malte Helmhold}


%Vorpsann beginnen


  %Inhaltsverzeichnis
  \tableofcontents

\introduction

Um nach nach dem dem deutschen Zitierstandard DIN 1505 zitieren zu können, sind einige formale Regeln zu beachten. Wenn Sie mit dem wisenat-Zitierstil zitieren, sollten Sie besonders die Pflichtfelder in Kapitel (\ref{sec:Pflichtfelder}) beachten. In dieser Einführung erhalten Sie außerdem einen Überblick über alle Zitierbefehle, die Ihnen zur Verfügung stehen. Diese finden Sie in Kap. \ref{sec:commands}. Welche Informationen den jeweiligen Feldern zuzuordnen sind, ist ausführlich in Kap. \ref{sec:fields} aufgeführt.  \\

Hilfreiche Tipps und Hinweise zur Verwendung der wisenat.bst, finden Sie im Kapitel \ref{sec:hints}. Diese sollten Sie sich vor der Verwendung von \bibtex{} anschauen. Achten Sie auf die richtige Zeichenkodierung Ihrer Literaturdatenbank! Wenn diese fälschlicherweise auf Latin1 gestellt haben, werden Sie dies spätestens beim ersten Umlaut merken, den Sie versuchen in Ihrer Literaturdatenbank abzuspeichern. Achten Sie auf die richtige Kodierung. Wir arbeiten nur mit ISO 8859-1 (Latin-9). \\

Sie sollten auch die wisenatlit.bib zurate ziehen. Dort finden Sie beispielhaft alle Entry-Types, die Sie in Ihrer Arbeit verwenden werden. \\

Viel Erfolg beim erfolgreichen Zitieren. \\

\section{Zitierbefehle}
Diese Befehle wurden alle mittels \command{cite}-Befehl konstruiert. Sie können selbstverständlich mit \command{cite} eigene Konstrukte erstellen. Exemplarisch wurde hier das Sekundärzitat erschaffen. Beispielsweise wurden die Klammern selber gesetzt. Sekundärzitate in wissenschaftlichen Arbeiten sind zu vermeiden. 
\begin{table}[H]
\label{sec:commands}
\begin{tabular}{|p{35mm}|p{65mm}|p{55mm}|}
\hline 
Zitierbefehl & Quellcode & Beispiel \\ 
\hline 
cite & \command{cite\{citekey\}} & \cite{book} \\
\hline
indirect & \command{indirect\{citekey\}\{Seite\}} & \indirect{book}{10} 
\tabularnewline (früher longcite) & \command{longcite\{citekey\}\{Seite\}} & \\
\hline  
indirectf/longcitef & \command{indirectf\{citekey\}\{Seite\}}  & \indirectf{book}{10}
\tabularnewline (analog mit ff.) & \command{longcitef\{citekey\}\{Seite\}} &\indirectff{book}{10} \\ 
\hline 
direct & \command{direct\{citekey\}\{Seite\}} & \direct{book}{10} 
\tabularnewline (früher shortcite) & \command{shortcite\{citekey\}\{Seite\}} & \\
\hline  
directf/shortcitef& \command{direct\{citekey\}\{Seite\}}  & \directf{book}{10}
\tabularnewline (analog mit ff.) & \command{shortcite\{citekey\}\{Seite\}} & \directff{book}{10} \\ 
\hline
vlg & \command{vgl\{citekey\}} & \vgl{book} \\
\hline
Seiten von-bis & \command{citepages\{book\}\{von\}\{bis\}} & \citepages{book}{1}{13} \\
\hline
Sekundärzitat:  & (\command{cite\{sek. \}}, S. 10 & (\cite{book}, S.10 zit. n. 
\tabularnewline & zit. n. \command{cite\{prim.\}}, S.100) & \cite{booklet} S. 100) \\
\hline
optionaler Parameter & \command{cite[S. 10 ff]\{book\}} & \cite[S.10 ff]{book}  
\tabularnewline (autom. Klammern) & & \\
\hline
Autor zitieren & \command{citeauthor\{book\}} & \citeauthor{book} \\
\hline
ohne Klammern & \command{citealt\{book\}} & \citealt{book} \\ 
\hline
zwei Quellen & \command{cite\{url(booklet), url\}} & \cite{url(booklet), url} \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Zitierbefehle]{Zitierbefehle der WiSe-Vorlage} 
\end{table}


\section{Entry Types und Felder}
\subsection{Felder}
\label{sec:fields}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline 
address & Verlagsort (immer!) \\ 
\hline 
author & a) persönlicher Urheber eines Werkes oder am Zustandekommen 
\tabularnewline & b) beteiligte Personen (=Mitarbeiter, Übersetzer, Redakteur u.a.
\tabularnewline & c) ggf. Insititution eintragen und für Institiution den Autor 
\tabularnewline & {\bf BEI VERWENDUNG MEHRERER AUTOREN SIEHE KAP. \ref{sec:mehrereAutoren}}. \\
\hline 
booktitle & a) Gesamttitel eines mehrbändigen Werkes
\tabularnewline &  b) Titel des Sammelwerks, das einzelne selbständige 
\tabularnewline & Beiträge mit eigenem Titel enthält $\rightarrow$ incollection \\ 
\hline 
chapter & Kapitel in einem Buch (Monographie) \\ 
\hline 
doi & Digital Object Identifier $\rightarrow$ article \\ 
\hline 
edition &   a) Auflagevermerk
\tabularnewline & b) bei selbst. elektron. Quellen == Version $\rightarrow$ booklet \\ 
\hline 
howpublished &  beliebiger Verlegervermerk: veröffentlicht \glqq von wem, wo\grqq \\ 
\hline 
institution & Institution, die eine verlagsfreie Veröffentlichung betreibt \\ 
\hline 
isbn & Standardnr. für Bücher \\ 
\hline 
issn &  Standardnr. für Zeitschriften u. Serien \\ 
\hline 
journal & Titel einer Zeitschrift \\ 
\hline 
key & Zusätzlich vergebener Sortierschlüssel, mitunter notwendig. \\ 
\hline 
lastchecked & neues Feld für das Datum des Online-Abrufs 
\tabularnewline & einer Internetquelle (n. GRAY)
 \\ 
\hline 
month & nähere Bestimmung des Erscheinungsjahres \\ 
\hline 
note & freies Eingabefeld für zusätzliche Informationen z. Quelle. \
\tabularnewline & \textbf{Bei misc kann hiermit der Publikationstyp bestimmt werden.} \\
\hline 
number &  Versch. Bedeutungen in Abhängigkeit vom Eingabetyp:
\tabularnewline & a) Bandnummer einer gezählten Reihe (series)
\tabularnewline & b) Heftnummer einer Zeitschrift $\rightarrow$ article
\tabularnewline & c) Nummer eines Forschungsberichts $\rightarrow$ techreport\\
\hline 
organization & a) Name der Organisation/des Organisators e. Tagung,Konferenz
\tabularnewline & b) Name einer Firma/Gesellschaft, die ein $\rightarrow$ manual herausgab
 \\ 
\hline
\end{tabular} 
\caption[Felder für Literaturangaben - 01]{Felder für Literaturangaben - 01. Quelle: \cite{alphadin}}
\end{table}

\newpage

\begin{table}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline 
pages & Umfangsangaben, meist Seitenzahlen \\ 
\hline 
publisher & Verlag \\ 
\hline 
school & Hochschule/Universitaet, die eine Dipl.-Arb./Dissertation veröff. \\ 
\hline 
series &  Titel e.Reihe, in der ein best. Buchtitel erschienen ist \\ 
\hline 
title & Titel einer (namentlich gekennzeichneten) Veröffentlichung
 \\ 
\hline 
type &  \textbf{Zusatzfeld z. Kennzeichnung eines besonderen Publikationstyps }
\tabularnewline & \textbf{z.B. bei masterthesis \glqq Hausarbeit\gr eintragen} (bei misc. note benutzen) \\
\hline 
url & neues Feld URL ( Uniform Resource Locator ):
\tabularnewline & Serveradresse einer Internetquelle\\ 
\hline 
urn & neues Feld URN ( Uniform Resource Name ): 
\tabularnewline &  Persistent Identifier einer Internetquelle\\ 
\hline 
volume &  a) Zählung bei einem mehrbändigen Werk $\rightarrow $ book $\rightarrow $ proceedings
\tabularnewline &  b) Jahrgang einer Zeitschrift $\rightarrow$ article \\ 
\hline 
year & Erscheinungsjahr \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption[Felder für Literaturangaben - 02]{Felder für Literaturangaben - 02. Quelle: \cite{alphadin}}
\end{table}

\subsection{Entry-Types}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\textbf{\bibtex -Type} & \textbf{Beschreibung / Funktion}\\
\hline 
URL (booklet) & Für Internetquellen bitte den Entry-Type booklet verwenden. \\
\hline
article & Zeitungs- oder Zeitschriftenartikel  \\ 
\hline 
misc & Normen, Vornormen, Schutzrechte (Patente) werden hiermit erfasst; 
\tabularnewline & \textbf{Schreiben sie den Typ in das Feld \glqq note \grqq }\\ 
\hline 
book & Buch \\
\hline 
booklet & Gebundenes Druckwerk \\ 
\hline 
inbook & Teil eines Buches  \\ 
\hline 
incollection & Teil eines Buches (z. B. Aufsatz in einem Sammelband)  
\tabularnewline & mit einem eigenen Titel \\
\hline 
inproceedings & Artikel in einem Konferenzbericht  \\ 
\hline 
conference & Wissenschaftliche Konferenz \\ 
\hline 
manual & Technische Dokumentation \\ 
\hline 
mastersthesis & Diplom-, Magister- oder andere Abschlussarbeit (außer Promotion)\\ 
\hline 
phdthesis & Doktor- oder andere Promotionsarbeit \\ 
\hline 
proceedings & Konferenzbericht \\ 
\hline 
techreport & veröffentlichter Bericht einer Hochschule oder anderen Institution  \\ 
\hline 
unpublished & nicht formell veröffentlichtes Dokument  \\ 
\hline 

\end{tabular}
\caption[Entry-Types]{Entry-Types der wisenat.bst. Quelle: \cite{entries}} 
\end{table}

\subsection{Beispieleinträge und Pflichfelder}

Wenn Sie die im Verzeichnis liegende wisenatlit.bib mit JabRef öffnen, können Sie nachvollziehen, welche Felder bei jedem \bibtex -Typ benutzt wurden. Es ist nicht notwendig alle Felder auszufüllen, auch wenn sie bei der \bibtex -Kompilierung Warnungen erhalten. Dennoch ist es sinnvoll, alle obligatorischen Felder auszufüllen, um nach der Zitiernorm DIN 1505 zu zitieren. 


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{\bibtex -Type} & \textbf{Beispiel} & \textbf{Pflichtfelder} \label{sec:Pflichtfelder} \\
\hline 
URL & \cite{url(booklet)} & Title, Author, Year
\tabularnewline (Inernetquelle) & \command{cite\{url(booklet)\}}  & URL, lastchecked (Abruf) \\
\hline 
article & \indirect{article}{22} & title, author, year 
\tabularnewline  & \command{indirect\{article\}\{22\}}  &\\
 \hline 
misc & \cite{misc}  & title, author, year 
\tabularnewline  & \command{cite\{misc\}}  & note (Publikationsart)\\
\hline 
book & \indirect{book}{33} & title, author, year
\tabularnewline  & \command{indirect\{book\}}  & \textbf{publisher}  \\
\hline 
booklet & \indirect{booklet}{44} & title, author, year 
\tabularnewline  & \command{indirect\{booklet\}}  & \\
\hline 
inbook & \indirect{inbook}{44}  & title, author year
\tabularnewline  & \command{indirect\{inbook\}\{44\}}  & chapter\\
\hline 
incollection & \vgl{incollection} & title, author, year, booktitle
\tabularnewline  & \command{vgl\{incollection\}}  &  pages\\
\hline 
inproceedings & \cite{inproceedings} & title, author, year 
\tabularnewline  & \command{cite\{inproceedings\}}  & booktitle\\
\hline 
conference & \directf{conference}{3} & title, author, year
\tabularnewline  & \command{directf\{conference\}}  &  \\
\hline 
manual & \cite{manual} & title, author, year \
\tabularnewline  & \command{cite\{manual\}}  & address, edition \\
\hline 
masterthesis & \cite{master}  & title, author, year\
\tabularnewline  & \command{cite\{master\}}  & school, \textbf{type}\\
\hline 
phdthesis & \cite{phd}  & title, author, year
\tabularnewline  & \command{cite\{phd\}}  & school \\
\hline 
proceedings & \cite{proceedings}  & title, year
\tabularnewline  & \command{cite\{proceedings\}}  & editor oder organization\\
\hline 
techreport & \directff{techreport}{30}  & title, auhor, year
\tabularnewline  & \command{directff\{techreport\}}  & type, number, note\\
\hline 
unpublished & \indirectff{unpub}{10}  & 
\tabularnewline  & \command{indirect\{unpub\}}  & title, author, year \\
\hline 
\end{tabular} 
\caption[Beispiele der Entry Types]{ Achtung Zitierbefehle sind zufällig gewählt. Sie können selbstverständlich für alle \bibtex -Typen auch jeden Zitierbefehl (\command{cite}, \command{shortcite}...) benutzen.}
\end{table}






\section{\bibtex \ Zeichenkodierung und allg. Hinweise }
\label{sec:hints}
\subsection{Zeichensatz}
\subsubsection{Zeichenkodierung}
\textbf{Bitte verwenden Sie für Ihre Literaturdatenbank auf die ISO 8859-15 (Latin-9) Zeichenkodierung. } In jeder Literaturverwaltungssoftware ist eine Auswahl für die Einstellung der Kodierung vorhanden. In JabRef ist diese sehr schnell unter \textsc{File $\rightarrow$ Database properties} zu finden. 
\subsubsection{Sonderzeichen}
Es ist erforderlich Sonderzeichen wie \%, \& usw. im erforderlichen \LaTeX -Format zu schreiben (z. B. \% als \command{\%}), da sie sonst als \LaTeX -Befehl interpretiert werden. Es kommt zu Kompilierungsblockade. Um aus dieser herauszukommen, müssen Sie erst \bibtex{} und dann erst wieder \textsc{pdflatex} kompilieren. 


\newpage
\subsection{Allgemeine Hinweise}

Nach Lorenzen 2006: Treten kleinere \glqq Schönheitsfehler\gr im fertig gesetzten output auf, lassen sich diese so gut wie immer durch eine veränderte
Erfassung im bib-inputfile beseitigen \cite{alphadin}. Weitere Hinweise zu \bibtex -Syntax und Literaturerfassung finden Sie in diesem Kapitel. 

\subsubsection{Mehrere Autoren zitieren}
\label{sec:mehrereAutoren}

Für ein optimales Ergebnis tragen Sie die Autoren folgendermaßen in das dafür vorgesehene Feld ein:\\

\textbf{Frank Mittelbach and M. Gossens and J. Braams}\\

Wichtig: 

\begin{itemize}
\item Vornamen des ersten Autors ausschreiben 
\item Weitere Vornamen abkürzen 
\item Mehrere Autoren mit \glqq and\gr trennen (KEIN deutsches \glqq Und\gr verwenden) 
\end{itemize}

Beispiel: \\
\cite{mittelbach05}

\subsubsection{Erfassen von Medien und MISC (miscellaneous)}

Zur Erfassung der neuen digitalen Online-Medien z.B. Internetquellen, E-journals, E-books, E-mail u.a. gibt es die zusätzlichen Felder: doi, url, urn, lastchecked.\\ Internetquellen werden vorzugsweise mit dem BOOKLET-Typ erfasst. \\
Normen, Patente, Schutzrechte sind mit dem MISC-Typ zu erfassen.

\subsubsection{Auflagevermerke}
Auflagenvermerke gibt man komplett, einschließlich Abkürzungen in das Feld edition ein: $\Longrightarrow$ EDITION= { 3., erw. und verb. Aufl. }
oder fremdsprachlich:      EDITION= { 2nd edition }

\subsubsection{wissenschaftl. Arbeiten zitieren}
Standard ist Masterthesis, anderes mit TYPE =\glqq anderer Typ\grqq \ erfassen!\\
z.B. TYPE={Hausarbeit}, TYPE={Diss.}, TYPE={Habil.}, TYPE={Magisterarb.}\\
Beispielverweis: \cite{magisterarbeit}\\
phdthesis und mastersthesis ist identisch bis auf Standardwert, s.o.\\

\textbf{Beispiel 1}:
\cite{dokumentation}

(Wie Sie an diesem Beispiel sehen, kann man die in diesem Dokument definierte Umgebung \command{bibtex} auch in der Literaturdatenbank verwenden.)\\

\textbf{Beispiel 2} misc für andere Publikationen: 
\begin{lstlisting}
@MISC{misc,
  author = {Name of institution},
  title = {miscTitle},
  year = {2012},
  note = {Special Publication},
  owner = {Malte Helmhold},
  timestamp = {2012.09.14},
}

\end{lstlisting} 

\subsubsection{Veröffentlichungen einer Institution}
Bei Veröffentlichungen einer Institution kann anstelle des Autors der Name der Institution eingetragen werden. Vermerken Sie den Autor dann allerdings im Feld \textit{Institution}. Diese Umkehrung hat zur Folge, dass im Fließtext nach dem Autor-Jahr-Zitierweise die Institution aufgeführt wird. Der Name des Autors könnte Missverständnis beim Leser erzeugen. Zudem können Sie dann mit \command{citeauthor} auf die Institution verweisen. 

\newpage
\subsubsection{Interpunktion -- direktes/indirektes Zitieren}


\textbf{Beispiel 1} abgesetztes direktes Zitat\\

Eine Definition des \cc  nach dem National Institute of Standards and Technology \cite{nist11} soll für diese Arbeit genügen. Es werden fünf wichtige {\bf Charakteristiken}, drei {\bf Service-Modelle} und vier {\bf Einsatzmodelle} näher beschrieben.\\

\textit{\glqq Cloud computing is a model for enabling ubiquitous, convenient, on-demand network access to a shared pool of configurable computing resources (e.g., networks, servers, storage, applications, and services) that can be rapidly provisioned and released with minimal management effort or service provider interaction. This cloud model is composed of five essential characteristics, three service models, and four deployment 
models.\grqq} \shortcite{nist11}{2}\\


\textbf{Beispiel 2} Gehört der Punkt zum Zitat wird kein weiteres Satzzeichen gesetzt. Bei indirekten Zitaten verhält sich die Interpunktion dagegen umgekehrt, sollte der zitierte Satz im Original mit einem Punkt beendet sein (keine Ellipse o. ä.):\\

Der Begriff {\sc Cloud Computing} wird nach dem \citeauthor{nist11} {\sc (National Institute of Standards and Technology)} durch fünf Charakteristiken geprägt. Diesen werden  im Kap. \ref{sec:mehrereAutoren}* ausführlich dargestellt. Zudem erwägt das \citeauthor{nist11} im Bereich des Cloud Computing  drei {\bf Service-Modelle}. Im {\it Cloud Computing-Leitfaden} von \citeauthor{bitcom09}  werden diese als {\bf 3-Ebenen-Modell} bezeichnet \indirect{bitcom09}{22}**. Hinsichtlich einer Definitionsfindung kann der Begriff {\sc Cloud Computing} als Innovation angezweifelt werden. \glqq In der öffentlichen Diskussion wird oft nicht zwischen Ebenen und Organisationsformen von Clouds sowie zwischen Nutzergruppen unterschieden. Die Folge sind konträre Bewertungen von Cloud Computing als Innovation.\grqq \direct{bitcom09}{22}*** \\

\begin{tabular}{c l}
{\bf *} & Was nicht für diese Präsentation gilt.\\
{\bf **} & Interpunktion eines indirektes Zitat. \\
{\bf ***} & Interpunktion eines direkten Zitats. 
\end{tabular}\\



%Die Arbeit schließt mit dem Anhang
\begin{appendix}  
  %Abbildungsverzeichnis
  %Tabellenverzeichnis
  \listoftables

  %Liste alleer Abkürzungen
  \listofabbreviations
    \abbreviation{n.}{nach}
    \abbreviation{opt.}{optional}
\abbreviation{NIST}{National Institute of Standards and Technology} 
  %Literaturverzeichnis unter Angabe der Literaturdatenbank
  %literatur.bib sollte von einem Literaturverwaltungsprogramm geöffnet und editiert werden. 
  \bibliography{wisenatlit}
  \bibliographystyle{wisenat}
 
  %Die Arbeit schließt mit der ehrenwörtlichen Erklärung
\end{appendix}

\end{document}
